## 摩爾定律 (Moore's Law)

Intel 創辦人之一的 Gordon E. Moore 在長年觀察半導體 IC 的價格下降與性能成長情況之後，提出了以下的觀察：

> The complexity for minimum component costs has increased at a rate of roughly a factor of two per year. Certainly over the short term this rate can be expected to continue, if not to increase. Over the longer term, the rate of increase is a bit more uncertain, although there is no reason to believe it will remain nearly constant for at least 10 years. [emphasis added] G. Moore, 1965

簡化後並翻譯成中文就是：

> 半導體元件的價格每年下降兩倍

於是、當我們用相同的價錢購買，那麼每過一年就可以買到兩倍容量的 IC，像是記憶體等元件。但對於處理器而言，若速度與容量成正比的話，那麼每年的處理器速度也會變成兩倍。

以下是 40 年來處理器所含電晶體容量的成長擬合線圖，您可以看到這種指數型趨勢在 40 年內都非常符合，不過摩爾定律所說的每年兩倍可能不是非常精準，有些人後來修正為每 18 個月兩倍，或許會更符合這四十年來的成長情況。

![圖、來源：http://en.wikipedia.org/wiki/Moore%27s_law#mediaviewer/File:Transistor_Count_and_Moore%27s_Law_-_2011.svg<br/>Transistor Count and Moore's Law - 2011 CC BY-SA 3.0 Wgsimon - Own work](./img/MooresLaw.jpg)

雖然摩爾定律是針對半導體而提出來的，但是常常也適用於其他電腦相關技術上，像是「硬碟容量」、「隨身碟」容量，網路速度的增加等等，以下是「快閃記憶體」(NAND Flash) 的製程尺度線圖，您可以看到尺寸不斷的以指數型方式下降，代表同樣的大小可以容納的記憶體量也相當符合摩爾定律。

![圖、來源：http://commons.wikimedia.org/wiki/File:NAND_scaling_timeline.png#mediaviewer/File:NAND_scaling_timeline.png<BR/>NAND scaling timeline CC BY-SA 3.0
Guiding light at English Wikipedia - Transferred from en.wikipedia to Commons by Cepheiden using CommonsHelper. Reference: EETimes article on NAND scaling, 3/22/2010 Reference: Hynix 15 nm NAND at IEDM](./img/MooresLawNANDFlash.jpg)

授權聲明：本文修改自以下維基百科網頁，使用時請採用 [姓名標示、相同方式分享] 授權 。

* <http://en.wikipedia.org/wiki/Moore%27s_law>

